\documentclass[11pt,a4paper]{report}

\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{amsmath,amsthm,proof}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{fullpage}
%\usepackage[linesnumbered, vlined]{algorithm2e}

\newcounter{conta}
 
\begin{document}
 
 \hfill DECSI - UFOP \\
{\it Matem\'atica Discreta}
 \hfill $\mbox{1}^{\mbox{\underline{o}}}$ semestre de 2014 \\
Professor: \parbox[t]{14cm}{Rodrigo Geraldo Ribeiro \\
                     e-mail: rodrigo@decsi.ufop.br}
 
\newtheorem*{Solucao}{Solu\c{c}\~ao}
\newcommand{\F}{$F$}
\newcommand{\T}{$T$}

\noindent {\bf Lista de Exerc\'icios 2} \hfill {\bf Tema: L\'ogica de Predicados}
 
\vspace*{3mm}
\begin{enumerate}
  	\item Expresse as seguintes frases utilizando l\'ogica de predicados. 
	      Para isso, crie predicados, fun\c{c}\~oes e constantes do dom\'inio
	      de interpreta\c{c}\~ao que julgar adequados.
	\begin{enumerate}
		\item Quem faz exerc\'icios tem melhor qualidade de
                  vida.
                  \begin{Solucao}
                    \verb| |\\
                    \begin{itemize}
                      \item Predicados: 
                        \begin{itemize}
                          \item $exercicios(x)$: verdadeiro se $x$
                            pratica exerc\'icios.
                          \item $>$: predicado ``maior''. 
                        \end{itemize}
                        \item S\'imbolos funcionais:
                          \begin{itemize}
                            \item $qualidade(x)$: retorna um valor
                              n\'umero que mede a qualidade de vida de
                              um elemento $x$.
                          \end{itemize}
                    \end{itemize}

                    F\'ormula: $\forall x. exercicio(x) \to \forall
                    y. \neg exercicio(y) \to qualidade(x) > qualidade(y)$
                    \end{Solucao}
		\item Alunos n\~ao gostam de fazer provas.
                  \begin{Solucao}
                    \verb| |\\
                    \begin{itemize}
                      \item Predicados:
                        \begin{itemize}
                          \item $aluno(x)$: $x$ \'e um aluno.
                           \item $prova(x)$: $x$ \'e uma prova.
                           \item $gostafazer(x,y)$: $x$ gosta de fazer a tarefa $y$.
                         \end{itemize}
                    \end{itemize}
                    F\'ormula: $\forall x. aluno(x) \to \forall
                    y. prova(y) \to \neg gostafazer(x,y)$
                  \end{Solucao}
		\item Nem tudo que reluz \'e ouro.
                  \begin{Solucao}
                    \verb| |\\
                    \begin{itemize}
                      \item Predicados:
                        \begin{itemize}
                          \item $reluz(x)$: $x$ reluz.
                           \item $ouro(x)$: $x$ \'e ouro.
                        \end{itemize}
                    \end{itemize}
                    F\'ormula: $\exists x. reluz(x) \land \neg ouro(x)$
                    \end{Solucao}
		\item Quem conhece Godofredo o adora.
                  \begin{Solucao}
                    \verb| |\\
                    \begin{itemize}
                      \item Predicados:
                        \begin{itemize}
                          \item $adora(x,y)$: $x$ adora $y$
                           \item $conhece(x,y)$: $x$ conhece $y$
                        \end{itemize}
                      \end{itemize}
                      F\'ormula: $\forall x. conhece(x,Godofredo) \to adora(x,Godofredo)$
                    \end{Solucao}
		\item N\~ao conhe\c{c}o quem n\~ao odeie as
                  brincadeiras de Eud\'esio.
                  \begin{Solucao}
                    \verb| |\\
                    \begin{itemize}
                      \item Predicados:
                        \begin{itemize}
                          \item $conhece(x,y)$: $x$ conhece $y$
                            \item $odeia(x,y)$: $x$ odeia $y$
                              \item $brincadeira(x,y)$: $x$ \'e
                                brincadeira de $y$
                          \end{itemize}
                      \end{itemize}
                      F\'ormula: $\neg \exists x. conhece(x,Eu) \land
                      \forall y. brincadeira(y,Eudesio) \to odeia(x,y)$
                    \end{Solucao}
		\item Ningu\'em visita Hermengarda, a menos que ela
                  esteja af\^onica.
                  \begin{Solucao}
                    \verb| |\\
                    \begin{itemize}
                      \item Predicados:
                        \begin{itemize}
                      \item $visita(x,y)$: $x$ visita $y$.
                        \item $afonica(x)$: $x$ est\'a af\^onica.
                          \end{itemize}
                      \end{itemize}
                      F\'ormula: $\neg \exists
                      x. visita(x,Hermengarda) \land \neg afonica(Hermengarda)$
                   \end{Solucao}
	\end{enumerate}
	\item Prove os seguintes sequentes usando dedu\c{c}\~ao natural:
	\begin{enumerate}
		\item $\{\forall x. (p(x)\rightarrow
                  q(x))\}\vdash(\forall x.\neg
                  q(x))\rightarrow(\forall x.\neg p(x))$
                  \begin{Solucao}
                    \verb| |\\
                    \[
                    \infer[\scriptstyle{(\to_I)^1}]
                            {(\forall x.\neg q(x))\to(\forall
                              x.\neg p(x))}
                            {
                              \infer[\scriptstyle{(\forall_I)}]
                                       {(\forall x.\neg p(x))}
                                       {
                                         \infer[\scriptstyle{(\to_I)^2}]
                                                  {\neg p(x)}
                                                  {
                                                    \infer[\scriptstyle{(\to_E)}]
                                                             {F}
                                                             {
                                                               \infer[\scriptstyle{(\forall_E)}]
                                                                        {\neg
                                                                          q(x)}                                                      
                                                                        {\forall
                                                                        x. \neg
                                                                      q(x)^1}
                                                                &
                                                                \infer[\scriptstyle{(\to_E)}]
                                                                        {q(x)}
                                                                         {
                                                                           p(x)^2
                                                                           &
                                                                           \infer[\scriptstyle{(\forall_E)}]
                                                                                    {p(x)
                                                                           \to
                                                                           q(x)}
                                                                                 {\forall
                                                                                 x. p(x)
                                                                               \to
                                                                                 q(x)}
                                                                         }
                                                             }
                                                  }
                                       }
                            }
                    \]
                    \end{Solucao}
		\item $\{\forall x. (p(x)\rightarrow \neg
                  q(x))\}\vdash\neg (\exists x. (p(x)\land q(x)))$
                  \begin{Solucao}
                    \verb| |\\
                    \[
                    \infer[\scriptstyle{(\to_I)}]
                            {\neg (\exists x. (p(x)\land q(x)))}
                            {
                              \infer[\scriptstyle(\exists_E)]
                                       {F}
                                       {
                                         \exists x. (p(x)\land q(x))
                                         &
                                         \infer[\scriptstyle{(\to_E)}]
                                                  {F}
                                                  {
                                                    \infer[\scriptstyle{(\land_{ED})}]
                                                            {q(x)}
                                                            {p(x)
                                                              \land
                                                              q(x)}
                                                      &
                                                      \infer[\scriptstyle{(\to_E)}]
                                                              {\neg
                                                                q(x)}
                                                              {
                                                                \infer[\scriptstyle{(\land_E)}]
                                                                         {p(x)}
                                                                         {p(x)
                                                                         \land
                                                                       q(x)}
                                                                 &
                                                                 \infer[\scriptstyle{(\forall_E)}]
                                                                          {p(x)
                                                                          \to
                                                                          \neg
                                                                          q(x)}
                                                                        {\forall
                                                                        x. p(x)
                                                                      \to
                                                                    \neg
                                                                  q(x)}
                                                              }
                                                  }
                                       }
                            }
                    \]
                    \end{Solucao}
		\item $\{\forall x.(a(x)\rightarrow (b(x)\lor c(x))),\forall x.\neg b(x)\}\vdash(\forall x. a(x))\rightarrow 
		       (\forall x. c(x))$

                       \begin{Solucao}
                         \verb| |\\
                         \[
                         \infer[\scriptstyle{(\to_I)^1}]
                                 {(\forall x. a(x))\rightarrow 
		       (\forall x. c(x))}
                                {
                                  \infer[\scriptstyle{(\forall_I)}]
                                           {\forall x. c(x)}
                                           {
                                             \infer[\scriptstyle{(\lor_E)^2}]
                                                      {c(x)}
                                                      {
                                                        \infer[\scriptstyle{(\to_E)}]
                                                                 {b(x)
                                                                 \lor
                                                                 c(x)}
                                                                 {
                                                                   \infer[\scriptstyle{(\forall_E)}]
                                                                           {a(x)}
                                                                           {\forall
                                                                           x. a(x)^1}
                                                                         &
                                                                     \infer[\scriptstyle{(\forall_E)}]
                                                                              {a(x)\to
                                                                              b(x)
                                                                            \lor
                                                                          c(x)}
                                                                             {\forall
                                                                             x. a(x)
                                                                           \to
                                                                         b(x)
                                                                       \lor
                                                                     c(x)}
                                                                 }
                                                                 &
                                                                 \infer[\scriptstyle{(CTR)}]
                                                                          {c(x)}
                                                                          {
                                                                            \infer[\scriptstyle{(\to_E)}]
                                                                                    {F}
                                                                                    {
                                                                                      b(x)^2
                                                                                      &
                                                                                      \infer[\scriptstyle{(\forall_E)}]
                                                                                              {\neg
                                                                                              b(x)}
                                                                                               {\forall
                                                                                               x. \neg
                                                                                             b(x)}
                                                                                    }
                                                                          }
                                                                 &
                                                                 c(x)^2
                                                      }
                                           }
                                }
                         \]
                       \end{Solucao}
		\item $\{\exists x. (p(x)\land q(x)), \forall
                  x. (p(x)\rightarrow r(x))\}\vdash\exists
                  x.(r(x)\land q(x))$
                  \begin{Solucao}
                    \verb| |\\
                    \[
                    \infer[\scriptstyle{(\exists_E)^1}]
                            {\exists x. r(x) \land q(x)}
                            {
                              \exists x. p(x) \land q(x)
                              &
                              \infer[\scriptstyle{(\exists_I)}]
                                      {\exists x. r(x) \land q(x)}
                                      {
                                        \infer[\scriptstyle{(\land_I)}]
                                                {r(x) \land q(x)}
                                                {
                                                    \infer[\scriptstyle{(\to_E)}]
                                                            {r(x)}
                                                            {
                                                              \infer[\scriptstyle{(\forall_E)}]
                                                                      {p(x)\to
                                                                      r(x)}
                                                                     {\forall
                                                                     x. p(x)
                                                                   \to
                                                                 r(x)}
                                                               &
                                                               \infer[\scriptstyle{(\land_{EE})}]
                                                                       {p(x)}
                                                                       {p(x)
                                                                       \land
                                                                     q(x)}
                                                             }
                                                             &
                                                  \infer[\scriptstyle{(\land_{ED})}]
                                                           {q(x)}
                                                           {p(x) \land
                                                           q(x)^1}
                                                }
                                      }
                            }
                    \]
                    \end{Solucao}
		\item $\{\forall x. p(a,x,x), \forall x.\forall
                  y.\forall z. p(x,y,z)\rightarrow
                  p(f(x),y,f(z))\}\vdash p(f(a),a,f(a))$
                  \begin{Solucao}
                    \verb| |\\
                    \[
                    \infer[\scriptstyle{(\to_E)}]
                             {p(f(a),a,f(a))}
                             {
                               \infer[\scriptstyle{(\forall_E)}]
                                        {p(a,a,a)}
                                        {
                                          \forall x. p(a,x,x)
                                        }
                                &
                                \infer[\scriptstyle{(\forall_E)}]
                                         {p(a,a,a) \to p(f(a),a,f(a))}
                                         {\forall x.\forall y.\forall
                                           z. p(x,y,z) \to p(f(x),y,f(z))}
                             }
                    \]
                  \end{Solucao}
	\end{enumerate}
   \end{enumerate}
\end{document}
